\documentclass[a4, 11pt]{article}

\usepackage{microtype}
%\usepackage[T1]{fontenc} % dejar solo para html
\usepackage[latin1]{inputenc}

\textwidth = 6.5 in 
\textheight = 9 in 
\oddsidemargin = 0.0 in
\evensidemargin = 0.0 in 
\topmargin = 0.0 in
\headheight = 0.0 in 
\headsep = 0.0 in
\parindent = 0.3in
\parskip=10pt
 
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Fotos/}}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{harmony}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}

\input{ddphonism.sty}

\usepackage{multicol}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\usepackage{hyperref}

% Complex \xxx for making notes of things to do.  Use \xxx{...} for general
% notes, and \xxx[who]{...} if you want to blame someone in particular.
% Puts text in brackets and in bold font, and normally adds a marginpar
% with the text ``xxx'' so that it is easy to find.  On the other hand, if
% the comment is in a minipage, figure, or caption, the xxx goes in the text,
% because marginpars are not possible in these situations.
{\makeatletter
 \gdef\xxxmark{%
   \expandafter\ifx\csname @mpargs\endcsname\relax % in minipage?
     \expandafter\ifx\csname @captype\endcsname\relax % in figure/caption?
       \marginpar{xxx}% not in a caption or minipage, can use marginpar
     \else
       xxx % notice trailing space
     \fi
   \else
     xxx % notice trailing space
   \fi}
 \gdef\xxx{\@ifnextchar[\xxx@lab\xxx@nolab}
 \long\gdef\xxx@lab[#1]#2{{\bf [\xxxmark #2 ---{\sc #1}]}}
 \long\gdef\xxx@nolab#1{{\bf [\xxxmark #1]}}
 % This turns them off:
% \long\gdef\xxx@lab[#1]#2{}\long\gdef\xxx@nolab#1{}%
}

\renewcommand\refname{Bibliografía}
\renewcommand\figurename{Figura}

\newcommand{\cita}[2][Tomado de]{{\footnotesize (#1 #2)}}

\title{Dodecafonismo y matemáticas - I}
\author{Celia Rubio Madrigal}
\date{Septiembre de 2019}

\begin{document}
\maketitle 

En las siguientes entregas de Divulgamat tendremos a una autora invitada, Celia Rubio, quien ha escrito una serie sobre el dodecafonismo y matemáticas. Celia Rubio está cursando el doble grado de Matemáticas e Informática en la Universidad Complutense de Madrid y tiene estudios de música en el Conservatorio de Madrid (su instrumento es la flauta de pico y el canto). Participó activamente en el congreso {\it Mathematics and Computation in Music 2019} (véanse las columnas~\cite{gom-1, gom-2}). Su preocupación e interés por la Teoría Matemática de la Música y su divulgación le empujó a mostrarme su texto.  Tras leerlo detenidamente, le propuse enseguida su publicación en esta columna. El lector disfrutará sin duda alguna de la claridad y la fuerza del texto. 
	
\section{Introducción}

	Este artículo es el primero de una colección sobre el serialismo musical y  las matemáticas que lo fundamentan. Las músicas serialistas se basan en la repetición de secuencias de ciertos elementos musicales. Un compositor serialista cogerá una secuencia de notas, dinámicas o timbres y la usará como el bloque constructivo de su obra. Además, puede serializar más de un tipo de elemento, o incluso 	querer serializar todo lo que desee. Estas músicas se pueden describir matemáticamente mediante permutaciones y grupos.\xxx{Esta introducción tiene que ser más fuerte, más poética, tiene que dejar al lector hipnotizado, con ganas de más. Es quizás demasiado descriptiva.}
	
	En estas estructuras se centrará esta serie de artículos, y más específicamente en el \textit{dodecafonismo}, el primer sistema compositivo serialista. En este primer artículo hablaremos sobre sus orígenes (\hyperref[ch:historia]{sección 2)} y sobre los postulados matemáticos (\hyperref[ch:dodecafonismo]{sección 3})  que lo definieron, y analizaremos  una obra como ejemplo (\hyperref[ch:suite]{(sección 4)}. Más adelante generalizaremos las definiciones dodecafónicas matemáticamente, descubriremos la historia del \textit{serialismo integral}, y contaremos el número de posibles series distintas \textemdash o, más bien, de \textit{espectros seriales}\textemdash~que un compositor puede utilizar. En definitiva, haremos un recorrido a fondo por el serialismo y exploraremos sus posibilidades musicales y matemáticas.
	
	Los textos irán dirigidos tanto a matemáticos como a músicos; en todas las entregas habrá secciones más matemáticas y secciones más musicales o históricas. Las matemáticas serán avanzadas, pero siempre se definirá todo lo que se utilice y se probará todo lo que se afirme. Algunas de las definiciones matemáticas más comunes se encuentran en la sección~\ref{ch:permutaciones}. ¡Que empiece el viaje!
	
	\input{01.Historia}%
	\input{02.Dodecafonismo}%
	\input{03.Suite}%
	\input{00.Permutaciones}%

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Dodecafonismo-matematicas.bib}
\end{document}
