\documentclass[]{article}

\usepackage{parskip}
\usepackage{microtype}
%\usepackage[T1]{fontenc} % dejar solo para html
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Fotos/}}

\usepackage{cancel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{harmony}
\usepackage{wasysym}

\input{ddphonism.sty}

\usepackage{multicol}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\usepackage{hyperref}

\newcommand{\cita}[2][Tomado de]{{\footnotesize (#1 #2)}}

\begin{document}
	
	Este artículo es el primero de una colección sobre el serialismo musical y sobre las matemáticas que lo rodean. Las músicas serialistas se basan en la repetición de secuencias de elementos musicales. Es decir, un compositor serialista cogerá una secuencia de notas, dinámicas o timbres y la usará como el bloque constructivo de su obra. Además puede serializar más de un tipo de elemento, o incluso pretender serializar todo lo que pueda. Estas músicas se pueden describir matemáticamente mediante permutaciones y grupos.
	
	En estas estructuras se centrará esta serie de artículos, y más específicamente en el \textit{dodecafonismo}, el primer sistema compositivo serialista. En este primer artículo hablaremos sobre sus \hyperref[ch:historia]{orígenes} y sobre los \hyperref[ch:dodecafonismo]{postulados} matemáticos que lo definieron, y \hyperref[ch:suite]{analizaremos} una obra como ejemplo. Más adelante generalizaremos las definiciones dodecafónicas matemáticamente, descubriremos la historia del \textit{serialismo integral}, y contaremos el número de posibles series distintas -- o, más bien, de \textit{espectros seriales} -- que un compositor puede utilizar. En definitiva, será un compendio de lo que se puede estudiar sobre el serialismo.
	
	Los textos irán dirigidos tanto a matemáticos como a músicos; en todas las entregas habrá secciones más matemáticas y secciones más musicales o históricas. Las matemáticas serán avanzadas, pero siempre se definirá todo lo que se utilice y se probará todo lo que se afirme. Algunas de las definiciones matemáticas más comunes se encuentran en el apartado \ref{ch:permutaciones}.
	
	\include{01.Historia}%
	\include{02.Dodecafonismo}%
	\include{03.Suite}%
	\include{00.Permutaciones}%
	
	\include{Referencias}

\end{document}
